%% Encoding: ISO8859-1 %%

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{ch:Zusammenfassung}
% (Keine Untergliederung mehr!)
%% ==============================

In dieser Studienarbeit wurden die Grundlagen des Shamirs-Secret-Sharing-Verfahrens und das darauf basierende Naor-Pinkas-Revocation-Schema genauer erläutert. Zudem wurde nach alternativen Interpolationsverfahren gesucht, die im Schema angewendet und ausgeführt werden konnten. Die zur Lagrange- sehr ähnliche Newton-Interpolation konnte in das Schema eingebaut werden, wobei der notwendige Schlüsselberechnungsaufwand eines Empfängers zu jedem Zeitpunkt höher ausfällt als bei der Interpolation mit Hilfe der Lagrange-Basisfunktionen.\\
\hspace*{0.45cm}Die approximative Interpolation mit Splines führte zum Ergebnis, dass diese nicht ohne weiteres als Interpolationsmöglichkeit im Naor-Pinkas-Revocation-Schema angewendet werden kann. Bei der Umsetzung entstanden zwei Probleme. Das erste war die Sicherstellung von $x=0 \in [x_0,x_n]$, was relativ einfach behoben werden konnte, indem ein Dummy-Benutzer $x_d < 0$ hinzugefügt wurde. Eine weitere Lösung ist die Verwendung eines anderen Schlüssels $\mathcal S \in [x_0,x_n]$. Das zweite Problem konnte im Rahmen dieser Studienarbeit jedoch nicht ohne weiteres behoben werden. Es handelt sich hier bei um den Wertebereich des Schlüssels $\mathcal S$. Als Lösungsvorschlag wurden eine Schwellenwertfunktion und Polynome von höherem Grad in den Intervallabschnitten beschrieben, welche jedoch die Sicherheit des Revocations-Schemas reduzieren würden.\\
\hspace*{0.45cm}Im darauf folgenden Kapitel wurde das Asmuth-Bloom-Secret-Sharing-Schema genauer beschrieben. Das Ziel war, das Naor-Pinkas-Revocation-Schema einzubauen, um das Secret-Sharing-Schema als Broadcasting-Schema anwenden zu können. Da das Asmuth-Bloom-Secret-Sharing-Schema sehr ähnlich aufgebaut ist, wurde dies analog zu den Überlegungen der verschiedenen Interpolationsmöglichkeiten genauer betrachtet. In der Analyse fiel auf, dass der Einsatz des Naor-Pinkas-Revocation-Schema nicht ohne weiteres möglich war. Grund hierfür sind die vom Gruppencontroller berechneten Shares des Session-Schlüssels. Diese können nicht von einem Empfänger selber berechnet oder hergeleitet werden. Dieses Problem führte aufgrund der Verlagung der Shares in den Exponenten nicht zum gewünschten Ergebnis. In der Veröffentlichung von Kaya und Sel\c{c}uk \cite{ks07} können zu diesem Bereich weitere interessante Überlegungen nachgelesen werden.\\
\hspace*{0.45cm}Es existieren weitere Secret-Sharing-Verfahren, welche außerhalb des Bereichs der Zahlentheorie und der Interpolationen liegen. Darunter fällt auch die von Blakley \cite{b79} veröffentlichte Arbeit. In diesem Schema werden in einem $n$-dimensionalen Raum $n$ nichtparallele Hyperebenen definiert. Dadurch wird ein eindeutiger Schnittpunkt im Raum generiert, welcher jedoch nur mit Hilfe der $n$ Hyperebenen eindeutig ermittelt werden kann. Auch hier stellt sich die Frage, ob mit Hilfe des Naor-Pinkas-Revocation-Schemas die notwendigen Informationen in den Exponenten gezogen werden können, um auf diese Art und Weise ein Revocation-Schema zu erstellen.\\
\hspace*{0.45cm}Aufgrund der mathematischen Eigenschaften bieten Secret-Sharing-Verfahren eine gute Möglichkeit, den Schlüssel vor unerlaubten Empfängern geheim zu halten. Mit veröffentlichten Arbeiten wie beispielsweise der von Naor und Pinkas werden derartige Schemata weiter verbessert und optimiert, um die Sicherheitsanforderungen der heutigen Welt gerecht werden zu können.
